[國際關係撚入] 權力平衡點解咁重要？

權力平衡嘅目的係為咗咩？如果係和平嘅話，點解一戰都會係一個權力平衡嘅背景(三國協約 vs 三國同盟）下引發？

如果一國獨大嘅政治格局之下，世界又會係點？小國係咪好難生存？

推

我覺得你的用字唔夠精準，不如你定義下先。咩叫權力，兵力？經濟？點算一國獨大。五個國家同盟vs一個國家算唔算

權力平衡(Balance of Power)
[五個國家同盟vs一個國家算唔算]算

權力平衡論係防止有地區性霸權同維持競爭姐。
但係係德意志統一後已經破壞左維也納和會定下既地緣政治格局，更諻論一戰前簽落哥堆secret alliance。破壞左之後又適應唔切就打仗

有地區性霸權會有咩後果？

推2

樓主係想討論一戰歐洲地緣政治定三十年戰爭後既歐洲地緣政治？

都得。巴打有咩見解？

忍屎忍左太耐一次過爆發

睇下kissinger 大外交本書就明

參考中国與台灣

仲要參考埋美國係海峽兩岸的影響，如果唔係台灣一早就收咗皮。

權力平衡反而會令地方關係緊張, 更易更起衝突喎我反而覺得
反而我覺得政制民主化先係地區局勢穩定最重要元素

“政制民主化先係地區局勢穩定最重要元素”巴打有咩例子解釋吓？

其實好直覺, 睇歐洲最亂就係中世紀, 因為大家都係以家族利益行先, 又要唔比一方獨大, 所以成日講手
除非極端民粹主義興起, 或者好似珍珠港事件咁, 如果唔係唔會有平民係真係想打仗
集權集團只需少數人計過數覺得有so 就可以打仗, 民主國家唔可以, 因為選民會vote you out

一戰前歐洲地緣政治簡單黎講就係德皇威廉二世將俾斯麥既親英俄圍堵法國策略改做疏英俄親土奧導致法國得以透過摩洛哥危機重新同英國建盟，英國疏遠德國，加速兩國軍備競賽。親土奧導致俄羅斯係巴爾幹既統治力減弱，沙皇拋棄德俄同盟而締結俄法同盟，拿玻崙戰爭後既歐洲協調（concert of Europe)被破壞導致一戰。（但只屬於其中一個原因）

30年戰爭後確立威斯特伐利亞確立主權國家既形成，即使小國都有生存空間，限制左再有好似西班牙帝國咁既mega empire係歐洲再出現，壓制左歐洲本土殖民主義，促成首波海外殖民主義。但呢個歐洲平衡機制非常脆弱，奧地利俄羅斯法國係17-18世紀都試圖建立歐洲霸權，但被英國阻止左，因為英國認為歐洲霸權既出現會威脅英國既利益，所以先係拿破崙戰爭後同歐洲各守舊派官僚共建歐洲協調體系，希望可以保證歐洲各國既check and balance。

利申：非專攻歐洲史，可能有錯，但現代歐洲歷史發展起點係30年戰爭呢點實走唔甩

Triple Alliance 同 Triple Entente係兩大陣營對待，而且一開始係秘密結盟已經唔係維也納體系同Bismarck想保持嘅balance of power（好多個國家差唔多實力）Wilhelm II做咗德皇之後已經係想做歐陸唯一霸主。